******************************************************************************
CIS Controls - CIS Kontrollen - Netzüberwachung und -verteidigung
******************************************************************************

.. sectionauthor:: Pierre Gronau <Pierre.Gronau@ndaal.eu>

..

.. contents:: Inhalt - CIS Kontrollen - Netzüberwachung und -verteidigung
    :depth: 3

.. _Section_CIS_Controls_Netzüberwachung_und_-verteidigung:

Netzüberwachung und -verteidigung
------------------------------------------------------------------------------

Dieses Kapitel befasst sich mit der aktiven Überwachung und Verteidigung des Netzes, um Sicherheitsbedrohungen zu erkennen und abzuwehren. CIS Control 13, "Network Monitoring and Defense", fordert die Implementierung von Prozessen und Tools, um eine umfassende Netzüberwachung und Verteidigung gegen Sicherheitsbedrohungen im gesamten Netz und in der Benutzerbasis des Unternehmens zu etablieren und aufrechtzuerhalten. Es geht *nicht* nur darum, *Firewalls* und *Intrusion Detection Systems* zu installieren, sondern darum, das Netz *kontinuierlich* zu *überwachen*, *verdächtige Aktivitäten* zu *erkennen*, *Angriffe* zu *analysieren* und *schnell* und *effektiv* auf *Sicherheitsvorfälle* zu *reagieren*. Netzüberwachung und -verteidigung sind *dynamische* und *proaktive* Prozesse, die *ständig angepasst* und *verbessert* werden müssen, um mit der *sich ständig weiterentwickelnden Bedrohungslandschaft* Schritt zu halten.

Warum sind Netzüberwachung und -verteidigung so wichtig? Das Netz ist das *Rückgrat* der IT-Infrastruktur, und es ist *ständig* Angriffen ausgesetzt. Angreifer versuchen, in das Netz *einzudringen*, *Daten zu stehlen*, *Systeme zu beschädigen* oder den *Betrieb zu stören*. Sie nutzen *Schwachstellen* in Netzgeräten, Betriebssystemen und Anwendungen aus, *fälschen* Identitäten, *verbreiten* Schadsoftware und *täuschen* Benutzer. Eine *effektive* Netzüberwachung und -verteidigung ist *entscheidend*, um diese Angriffe zu *erkennen*, zu *verhindern* oder *abzuwehren* und die *Sicherheit* des Netzes und der daran angeschlossenen Systeme zu *gewährleisten*.

Stellen Sie sich vor, ein Angreifer versucht, über eine *Schwachstelle* in einem Webserver in das UnternehmensNetz *einzudringen*. Ohne *angemessene Überwachung* könnte dieser Angriff *unbemerkt* bleiben, und der Angreifer könnte möglicherweise *Zugriff* auf *sensible Daten* erlangen oder *andere Systeme* im Netz *angreifen*. Durch die *kontinuierliche Überwachung* des Netzverkehrs, der Webserver-Protokolle und der Intrusion Detection Systems könnte der Angriff *frühzeitig erkannt* und *abgewehrt* werden.

Netzüberwachung und -verteidigung umfassen *verschiedene Aspekte*, beispielsweise die *Überwachung des Netzverkehrs*, die *Analyse von Protokolldateien*, die *Erkennung von Anomalien*, die *Abwehr von Angriffen* und die *Reaktion auf Sicherheitsvorfälle*. Es geht *nicht* nur darum, *technische Tools* zu installieren, sondern auch darum, *Prozesse* zu etablieren, *Verantwortlichkeiten* festzulegen und die *Mitarbeiter* zu *schulen*.

Control 13 umfasst elf Safeguards, die verschiedene Aspekte der Netzüberwachung und -verteidigung abdecken. Der erste Safeguard, 13.1, fordert die "Centralize Security Event Alerting" (Zentralisierung der Sicherheitsereignisalarmierung). Zentralisieren Sie die Sicherheitsereignisalarmierung über Unternehmensressourcen hinweg für die Protokollkorrelation und -analyse. Die bewährte Implementierung erfordert die Verwendung eines SIEM, das vom Anbieter definierte Ereigniskorrelationsalarme enthält. Eine Protokollanalyseplattform, die mit sicherheitsrelevanten Korrelationsalarmen konfiguriert ist, erfüllt diesen Safeguard ebenfalls. Die *zentrale* Sammlung und Analyse von Sicherheitsereignissen aus *verschiedenen Quellen* ist *entscheidend*, um einen *umfassenden Überblick* über die *Sicherheitslage* des Netzes zu erhalten und *komplexe Angriffe* zu erkennen, die *mehrere Systeme* oder *Netzesegmente* betreffen.

Ein *Security Information and Event Management (SIEM)*-System ist eine *zentrale Plattform* für die Sammlung, Speicherung, Analyse und Korrelation von Sicherheitsereignissen aus *verschiedenen Quellen*, beispielsweise von *Firewalls*, *Intrusion Detection Systems*, *Servern*, *Workstations* und *Anwendungen*. Das SIEM-System *normalisiert* die Ereignisdaten (d.h. bringt sie in ein *einheitliches Format*), *korreliert* sie (d.h. sucht nach *Zusammenhängen* zwischen Ereignissen) und *analysiert* sie, um *verdächtige Aktivitäten* und *potenzielle Angriffe* zu erkennen.

Das SIEM-System verwendet *Regeln* und *Muster*, um *verdächtige Aktivitäten* zu identifizieren. Diese Regeln können *vordefiniert* sein (z.B. vom Hersteller des SIEM-Systems bereitgestellt) oder *benutzerdefiniert* sein (z.B. vom Sicherheitsteam der Organisation erstellt). Wenn eine Regel *ausgelöst* wird, erzeugt das SIEM-System einen *Alarm*, der das Sicherheitsteam *benachrichtigt*. Das SIEM-System bietet auch *Funktionen* für die *Untersuchung* von Sicherheitsvorfällen, beispielsweise die *Suche* nach bestimmten Ereignissen, die *Visualisierung* von Ereignisdaten und die *Erstellung* von Berichten.

Eine *Protokollanalyseplattform*, die mit *sicherheitsrelevanten Korrelationsalarmen* konfiguriert ist, kann *ähnliche Funktionen* wie ein SIEM-System bieten, ist aber oft *weniger umfassend* und *weniger komplex*. Sie kann eine *kostengünstigere Alternative* für *kleinere Organisationen* sein, die *kein vollständiges SIEM-System* benötigen.

Safeguard 13.2, "Deploy a Host-Based Intrusion Detection Solution" (Bereitstellung einer hostbasierten Intrusion-Detection-Lösung), fordert die Bereitstellung einer hostbasierten Intrusion-Detection-Lösung auf Unternehmensressourcen, wo dies angemessen und/oder unterstützt wird. Eine *hostbasierte Intrusion Detection System (HIDS)*-Lösung überwacht die *Aktivitäten* auf einem *einzelnen System* (z.B. einem Server oder einer Workstation) und *erkennt verdächtige Aktivitäten*, die auf einen *Angriff* hindeuten könnten.

Ein HIDS *analysiert* beispielsweise die *Protokolldateien* des Betriebssystems, die *Systemaufrufe*, die *Dateiintegrität* und die *Prozessaktivität*. Es verwendet *Regeln* und *Muster*, um *verdächtige Aktivitäten* zu identifizieren, beispielsweise *unbefugte Zugriffsversuche*, *Änderungen an Systemdateien* oder die *Ausführung verdächtiger Programme*. Wenn eine Regel *ausgelöst* wird, erzeugt das HIDS einen *Alarm*, der das Sicherheitsteam *benachrichtigt*.

HIDS sind *besonders nützlich*, um *Angriffe* zu erkennen, die *nicht* über das *Netz* erfolgen, beispielsweise *Angriffe*, die *Schwachstellen* in *lokalen Anwendungen* ausnutzen, oder *Angriffe*, die von *Insidern* durchgeführt werden. Sie können auch *Angriffe* erkennen, die von *Netzbasierten Intrusion Detection Systems (NIDS)* *übersehen* werden, beispielsweise *Angriffe*, die *verschlüsselte Verbindungen* verwenden.

Safeguard 13.3, "Deploy a Network Intrusion Detection Solution" (Bereitstellung einer Netzerkennungs-Intrusion-Detection-Lösung), fordert die Bereitstellung einer Netzerkennungs-Intrusion-Detection-Lösung auf Unternehmensressourcen, wo immer dies angemessen ist. Beispielhafte Implementierungen umfassen die Verwendung eines Network Intrusion Detection System (NIDS) oder eines gleichwertigen Cloud Service Provider (CSP)-Dienstes. Ein *Netzbasiertes Intrusion Detection System (NIDS)* überwacht den *Netzverkehr* und *erkennt verdächtige Aktivitäten*, die auf einen *Angriff* hindeuten könnten.

Ein NIDS *analysiert* die *Datenpakete*, die über das Netz übertragen werden, und *sucht* nach *Mustern*, die auf *bekannte Angriffe* hindeuten, beispielsweise *Port-Scans*, *Denial-of-Service-Angriffe* oder *Versuche*, *Schwachstellen* in Netzdiensten auszunutzen. Es verwendet *Regeln* und *Signaturen*, um *verdächtige Aktivitäten* zu identifizieren. Wenn eine Regel *ausgelöst* wird, erzeugt das NIDS einen *Alarm*, der das Sicherheitsteam *benachrichtigt*.

NIDS sind *besonders nützlich*, um *Angriffe* zu erkennen, die *über das Netz* erfolgen, beispielsweise *Angriffe* auf *Webserver*, *Datenbankserver* oder *andere Netzdienste*. Sie können auch *Angriffe* erkennen, die von *hostbasierten Intrusion Detection Systems (HIDS)* *übersehen* werden, beispielsweise *Angriffe*, die *neue* oder *unbekannte* Schwachstellen ausnutzen.

Safeguard 13.4, "Perform Traffic Filtering Between Network Segments" (Durchführung von Traffic-Filterung zwischen Netzesegmenten), fordert die Durchführung von Traffic-Filterung zwischen Netzesegmenten, wo immer dies angemessen ist. Die *Filterung* des Netzverkehrs *zwischen* verschiedenen Netzesegmenten ist eine *wichtige Sicherheitsmaßnahme*, um die *Ausbreitung* von *Angriffen* zu *begrenzen* und *sensible Daten* zu *schützen*.

Wenn ein Angreifer Zugriff auf *ein* Netzesegment erlangt, sollte er *nicht automatisch* Zugriff auf *alle anderen* Netzesegmente haben. Die *Segmentierung* des Netzes (siehe Kapitel 14) und die *Filterung* des Datenverkehrs *zwischen* den Segmenten *erschweren* es einem Angreifer, sich *lateral* im Netz zu *bewegen* und *Zugriff* auf *weitere Systeme* und *Daten* zu erlangen.

Die Traffic-Filterung kann durch *Firewalls*, *Router* oder *andere Netzgeräte* erfolgen, die *Regeln* definieren, *welcher Datenverkehr* zwischen den Segmenten *erlaubt* und *welcher blockiert* werden soll. Die Regeln sollten *restriktiv* sein und *nur* den *notwendigen Datenverkehr* zulassen. Beispielsweise sollte der Datenverkehr von einem *Benutzersegment* zu einem *Server-Segment*, das *sensible Daten* enthält, auf die *spezifischen Anwendungen* und *Ports* beschränkt sein, die für die *geschäftliche Kommunikation* erforderlich sind.

Safeguard 13.5, "Manage Access Control for Remote Assets" (Verwaltung der Zugriffskontrolle für Remote-Assets), fordert die Verwaltung der Zugriffskontrolle für Assets, die sich remote mit Unternehmensressourcen verbinden. Bestimmen Sie den Umfang des Zugriffs auf Unternehmensressourcen basierend auf: installierter aktueller Anti-Schadsoftware-Software, Konfigurationskonformität mit dem sicheren Konfigurationsprozess des Unternehmens und Sicherstellung, dass das Betriebssystem und die Anwendungen aktuell sind. *Remote-Geräte*, die sich mit dem UnternehmensNetz verbinden, stellen ein *besonderes Sicherheitsrisiko* dar, da sie *außerhalb* der *direkten Kontrolle* der Organisation liegen und möglicherweise *weniger gut geschützt* sind als *interne Geräte*.

Die *Zugriffskontrolle* für Remote-Geräte sollte *streng* sein und sicherstellen, dass *nur autorisierte Geräte* mit *aktueller Sicherheitssoftware* und *sicherer Konfiguration* Zugriff auf das UnternehmensNetz erhalten. Dies kann durch *verschiedene Maßnahmen* erreicht werden, beispielsweise durch:

*   **VPN (Virtual Private Network):** Verwendung eines VPN, um eine *sichere*, *verschlüsselte Verbindung* zwischen dem Remote-Gerät und dem UnternehmensNetz herzustellen.
*   **Authentifizierung:** Starke *Authentifizierung* der Benutzer und Geräte, beispielsweise durch *Multi-Faktor-Authentifizierung* (MFA).
*   **Geräteprüfung:** Überprüfung des *Sicherheitsstatus* des Remote-Geräts, *bevor* es Zugriff auf das Netz erhält, beispielsweise Überprüfung auf *aktuelle Anti-Schadsoftware-Software*, *installierte Patches* und *sichere Konfiguration*.
*   **Network Access Control (NAC):** Verwendung von NAC, um *Richtlinien* für den Zugriff von Remote-Geräten auf das Netz zu *definieren* und *durchzusetzen*.

Safeguard 13.6, "Collect Network Traffic Flow Logs" (Sammlung von Netzverkehrsfluss-Protokollen), fordert das Sammeln von Netzverkehrsfluss-Protokollen und/oder Netzverkehr zur Überprüfung und Alarmierung von Netzgeräten. Die *Sammlung* und *Analyse* von *Netzverkehrsdaten* ist *entscheidend*, um *verdächtige Aktivitäten* zu *erkennen*, *Angriffe* zu *untersuchen* und die *Sicherheitslage* des Netzes zu *überwachen*.

*Netzverkehrsfluss-Protokolle*, oft auch als "NetFlow" bezeichnet, sind *zusammenfassende Informationen* über den *Datenverkehr*, der über ein Netzgerät fließt. Sie enthalten *keine vollständigen Datenpakete*, sondern *Informationen* wie *Quell- und Ziel-IP-Adressen*, *Quell- und Ziel-Ports*, *Protokoll*, *Anzahl der Bytes* und *Pakete* und *Zeitstempel*. NetFlow-Daten können verwendet werden, um *Kommunikationsmuster* zu *analysieren*, *ungewöhnliche Aktivitäten* zu *erkennen* und *Netzprobleme* zu *diagnostizieren*.

Die *Sammlung des vollständigen Netzverkehrs* (d.h. aller Datenpakete) ist *aufwändiger*, bietet aber *detailliertere Informationen* für die *Untersuchung* von Sicherheitsvorfällen. Sie kann verwendet werden, um *Angriffe* zu *rekonstruieren*, *Datenlecks* zu *identifizieren* und *verdächtige Inhalte* zu *analysieren*. Die Sammlung des vollständigen Netzverkehrs erfordert *spezielle Tools* und *erhebliche Speicherkapazität*.

Safeguard 13.7, "Deploy a Host-Based Intrusion Prevention Solution" (Bereitstellung einer hostbasierten Intrusion-Prevention-Lösung), fordert die Bereitstellung einer hostbasierten Intrusion-Prevention-Lösung auf Unternehmensressourcen, wo dies angemessen und/oder unterstützt wird. Beispielhafte Implementierungen umfassen die Verwendung eines Endpoint Detection and Response (EDR)-Clients oder eines hostbasierten IPS-Agenten. Eine *hostbasierte Intrusion Prevention System (HIPS)*-Lösung geht *über* die reine *Erkennung* von Angriffen *hinaus* und *versucht*, *Angriffe* *aktiv* zu *blockieren* oder zu *verhindern*.

Ein HIPS *überwacht* die *Aktivitäten* auf einem *einzelnen System* (ähnlich wie ein HIDS) und *blockiert* oder *beendet* *verdächtige Prozesse*, *ändert* *Systemeinstellungen*, um *Angriffe* zu *verhindern*, oder *isoliert* das System vom *Netz*, um die *Ausbreitung* eines Angriffs zu *verhindern*.

*Endpoint Detection and Response (EDR)*-Lösungen kombinieren die Funktionen von *HIDS* und *HIPS* mit *zusätzlichen Funktionen* für die *Untersuchung* und *Reaktion* auf Sicherheitsvorfälle. Sie bieten *detaillierte Informationen* über die *Aktivitäten* auf den Endpunkten, *ermöglichen* die *Suche* nach *verdächtigen Aktivitäten*, die *Analyse* von *Schadsoftware* und die *Durchführung* von *forensischen Untersuchungen*.

Safeguard 13.8, "Deploy a Network Intrusion Prevention Solution" (Bereitstellung einer Netzerkennungs-Intrusion-Prevention-Lösung), fordert die Bereitstellung einer Netzerkennungs-Intrusion-Prevention-Lösung, wo immer dies angemessen ist. Beispielhafte Implementierungen umfassen die Verwendung eines Network Intrusion Prevention System (NIPS) oder eines gleichwertigen CSP-Dienstes. Ein *Netzbasiertes Intrusion Prevention System (NIPS)* geht *über* die reine *Erkennung* von Angriffen *hinaus* (wie ein NIDS) und *versucht*, *Angriffe* *aktiv* zu *blockieren* oder zu *verhindern*.

Ein NIPS *überwacht* den *Netzverkehr* (ähnlich wie ein NIDS) und *blockiert* oder *verwirft* *verdächtige Datenpakete*, *beendet* *Netzverbindungen*, die auf *Angriffe* hindeuten, oder *ändert* den *Netzverkehr*, um *Angriffe* zu *verhindern*. NIPS können *inline* im Netz platziert werden (d.h. der gesamte Datenverkehr fließt *durch* das NIPS) oder *out-of-band* (d.h. das NIPS *überwacht* eine *Kopie* des Netzverkehrs).

Safeguard 13.9, "Deploy Port-Level Access Control" (Bereitstellung von Zugriffskontrolle auf Port-Ebene), fordert die Bereitstellung von Zugriffskontrolle auf Port-Ebene. Zugriffskontrolle auf Port-Ebene verwendet 802.1x oder ähnliche Netzzugriffskontrollprotokolle wie Zertifikate und kann die Benutzer- und/oder Geräteauthentifizierung umfassen. *Zugriffskontrolle auf Port-Ebene* stellt sicher, dass *nur autorisierte Geräte* Zugriff auf das *Netz* erhalten. Bevor ein Gerät eine Verbindung zum Netz herstellen kann, muss es sich *authentifizieren*.

*802.1X* ist ein *Standard* für die *portbasierte Netzzugriffskontrolle*. Er ermöglicht die *Authentifizierung* von Geräten, *bevor* sie Zugriff auf das Netz erhalten. Die Authentifizierung kann über *verschiedene Methoden* erfolgen, beispielsweise über *Benutzernamen* und *Passwörter*, *Zertifikate* oder *Smartcards*. 802.1X wird häufig in *WLANs* verwendet, kann aber auch in *kabelgebundenen Netzen* eingesetzt werden.

Safeguard 13.10, "Perform Application Layer Filtering" (Durchführung von Application-Layer-Filterung), fordert die Durchführung von Application-Layer-Filterung. Beispielhafte Implementierungen umfassen einen Filter-Proxy, eine Application-Layer-Firewall oder ein Gateway. *Application-Layer-Filterung* geht *über* die reine *Filterung* von *IP-Adressen* und *Ports* *hinaus* und *untersucht* den *Inhalt* des *Netzverkehrs*, um *Anwendungen* zu *identifizieren* und *zu steuern*.

Eine *Application-Layer-Firewall* oder ein *Filter-Proxy* kann beispielsweise *erkennen*, *welche Anwendungen* über das Netz kommunizieren (z.B. Web-Browser, E-Mail-Clients, Instant-Messaging-Anwendungen), und *Richtlinien* definieren, *welche Anwendungen* *erlaubt* und *welche blockiert* werden sollen. Sie kann auch den *Inhalt* des Datenverkehrs *untersuchen*, beispielsweise *Webseiten* auf *bösartige Inhalte* scannen oder *E-Mail-Anhänge* auf *Viren* überprüfen.

Safeguard 13.11, "Tune Security Event Alerting Thresholds" (Anpassen der Schwellenwerte für Sicherheitsereigniswarnungen), fordert die monatliche oder häufigere Anpassung der Schwellenwerte für Sicherheitsereigniswarnungen. Die *Schwellenwerte* für Sicherheitsereigniswarnungen legen fest, *wann* ein *Alarm* ausgelöst wird. Wenn die Schwellenwerte *zu niedrig* eingestellt sind, werden *zu viele Alarme* ausgelöst, was zu *Alarmmüdigkeit* führen kann (d.h. das Sicherheitsteam *ignoriert* die Alarme, weil es *zu viele* gibt). Wenn die Schwellenwerte *zu hoch* eingestellt sind, werden *wichtige Alarme* möglicherweise *übersehen*.

Die *Anpassung* der Schwellenwerte ist ein *iterativer Prozess*, bei dem die *Alarme* *überwacht* und die *Schwellenwerte* *angepasst* werden, um ein *optimales Gleichgewicht* zwischen *Sensitivität* und *Spezifität* zu erreichen. Das Ziel ist, *genügend Alarme* auszulösen, um *wichtige Sicherheitsvorfälle* zu *erkennen*, aber *nicht so viele*, dass das Sicherheitsteam *überfordert* wird.

Die Netzüberwachung und -verteidigung ist ein *kontinuierlicher Prozess*. Neue Bedrohungen tauchen *ständig* auf, und Angreifer entwickeln *ständig* neue Techniken, um Sicherheitsmaßnahmen zu umgehen. Daher müssen die Netzüberwachungs- und -verteidigungsmaßnahmen *regelmäßig überprüft* und *angepasst* werden. Die *Konfiguration* der Überwachungs- und Verteidigungstools muss *aktualisiert* werden, die *Regeln* und *Signaturen* müssen *angepasst* werden, und die *Schwellenwerte* für die Alarmierung müssen *optimiert* werden.

Die Netzüberwachung und -verteidigung erfordert die *Zusammenarbeit* verschiedener Abteilungen und Rollen in der Organisation. Die IT-Abteilung ist für die *technische Implementierung* der Überwachungs- und Verteidigungsmaßnahmen verantwortlich, beispielsweise für die Installation und Konfiguration von SIEM-Systemen, Intrusion Detection Systems und Firewalls. Die Sicherheitsabteilung ist für die *Definition der Sicherheitsrichtlinien*, die *Überwachung der Einhaltung* und die *Analyse* der *Alarme* und *Protokolldateien* verantwortlich. Und die *Fachabteilungen* müssen in den Prozess *eingebunden* werden, beispielsweise bei der *Bewertung* der *Auswirkungen* von Sicherheitsvorfällen und bei der *Entwicklung* von *Reaktionsplänen*.

Ein *wichtiger Aspekt* der Netzüberwachung und -verteidigung ist die *Automatisierung*. Viele der Aufgaben, beispielsweise die Sammlung und Analyse von Protokolldateien, die Erkennung von Anomalien und die Reaktion auf Angriffe, können *automatisiert* werden. Die *Automatisierung* *reduziert* den *manuellen Aufwand*, *minimiert* das Risiko *menschlicher Fehler* und ermöglicht eine *schnellere Reaktion* auf Sicherheitsvorfälle.

Die Netzüberwachung und -verteidigung ist ein *wesentlicher Bestandteil* einer *umfassenden Cybersicherheitsstrategie*. Sie schützt das *Netz*, das *Rückgrat* der IT-Infrastruktur, vor *Angriffen* und *Störungen*. Die konsequente Anwendung der hier beschriebenen Prinzipien und Maßnahmen ist ein entscheidender Schritt zur Verbesserung der Cybersicherheit einer Organisation. Ein proaktiver und umfassender Ansatz zur Netzüberwachung und -verteidigung minimiert das Risiko von Sicherheitsvorfällen und trägt dazu bei, die Integrität, Vertraulichkeit und Verfügbarkeit von IT-Systemen und Daten zu gewährleisten. Durch die Kombination verschiedener Überwachungs- und Verteidigungstechniken, die Automatisierung von Prozessen und die enge Zusammenarbeit zwischen den beteiligten Abteilungen wird ein dynamisches und effektives SicherheitsNetz geschaffen, das in der Lage ist, auch auf komplexe und sich entwickelnde Bedrohungen zu reagieren.
